\documentclass[12pt, a4paper, french, titlepage]{article}

\usepackage[T1]{fontenc} % pour la police
\usepackage[french]{babel} % pour la langue

\usepackage{graphicx} % pour les images
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\graphicspath{{images/}}

\usepackage[margin=2cm]{geometry} % pour les marges

\usepackage{parskip} % pour sauter une ligne apres un paragraphe
\setlength{\parskip}{\baselineskip}

\usepackage{hyperref} % pour les liens
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=black,  urlcolor=blue, citecolor=blue}

% -----------------------------------------------------------

\title{Rapport SAE\\BUT3 DACS\\Groupe 5}
\author{Paul Bressolles\\Théo Riol\\Philemon Droues\\Guilhem Fauré\\Clément Saury}
\date{}

\begin{document}
	\maketitle
	\thispagestyle{empty}
	
	% -----------------------------------------------------------
	
	\thispagestyle{empty}
	\tableofcontents
	\listoffigures
	\listoftables
	
	% -----------------------------------------------------------
	
	\newpage
	\pagenumbering{arabic}
	\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
	\section*{Introduction}
	Trisomie 21 France, une organisation dédiée à l'amélioration de la qualité de vie des personnes atteintes de trisomie 21 en France, se prépare à entreprendre une transformation majeure de ses opérations. Dans le cadre de cette initiative capitale, l'organisation lance un appel d'offres visant à informatiser l'ensemble de ses processus et de son infrastructure. Ce projet ambitieux implique plusieurs étapes clés, allant de la mise en place d'un réseau informatique complet à l'installation de services essentiels, en passant par la sécurisation des données et l'automatisation des tâches.
	
	L'objectif ultime de cette initiative est de moderniser les opérations de Trisomie 21 France. Cela se traduira par une amélioration significative de la communication interne, une augmentation de l'efficacité des processus et une garantie renforcée de la sécurité des informations sensibles. En déployant des solutions technologiques avancées, l'organisation cherche à maximiser son impact positif et à mieux servir sa mission.
	
	Ce projet sera présenté en détail, notamment en ce qui concerne la configuration du réseau, l'installation des services essentiels, la sécurité des données et l'automatisation des processus. Nous examinerons également l'infrastructure actuelle de Trisomie 21 France, y compris les équipements et les ressources disponibles pour soutenir cette transformation numérique.
	
	Dans les sections suivantes, nous explorerons les défis et les opportunités liés à ce projet d'informatisation, ainsi que les bénéfices attendus pour Trisomie 21 France et ses parties prenantes. Nous plongerons également dans les détails techniques de l'infrastructure et des services réseau qui seront mis en place pour répondre aux besoins spécifiques de l'organisation.
	
	Ce projet représente un tournant majeur pour Trisomie 21 France, une opportunité de renforcer son efficacité opérationnelle, sa sécurité et sa capacité à faire progresser sa mission essentielle. Suivez notre exploration approfondie de cette transformation numérique passionnante pour en savoir plus sur les étapes clés, les défis à relever et les avantages attendus.
	
	
	\addcontentsline{toc}{section}{Informations supplémentaire}
	\section*{Informations supplémentaire}
	Les schémas suivants ont été fait avec \href{https://excalidraw.com}{excalidraw}.
	Les images avec une meilleure qualité se trouvent sur notre \href{https://gitlab.com/pdroues/s5-b01-g5}{dépôt Gitlab}
	
	Ceci est un document à visée éducative.
	
	% -----------------------------------------------------------
	
	\newpage
	\section{Le réseau}
	\subsection{Réseau}
	
	\subsubsection{Matériel}
	Le matériel à notre disposition est constitué de :
	\begin{itemize}
		\item 5 routeurs avec 3 interfaces WAN
		\item 2 routeurs avec 2 interfaces WAN et 2 interfaces série
		\item 10 switchs 48 ports
		\item 1 serveur
		\item 30 câbles Ethernet et 2 câbles série
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Topologie}
	Dans notre démarche de réflexion et d'élaboration de la topologie, nous sommes passés par plusieurs prototypes. Suite à une clarification du matériel disponible, nous avons en cours de route modifié l'équipement utilisé.
	
	La Topologie ne comprend que le réseau filaire, en effet, il n'est pas prévu de déployer du Wi-Fi.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering % Centre la figure horizontalement
		\includegraphics[height=1.45cm]{images/legende.png}
		\caption{Légende des topologies}
	\end{figure}
	
	\paragraph{Prototype n°1}
	Nous avons privilégié une redondance maximale sans prendre en compte la difficulté de configuration. Les 3 points d'entrée ne respectent pas le principe de médiation complète et ne constituent pas une zone WAN. Le site 2 est le site distant accédant au site principal et au site 1 par internet.
	
	\paragraph{Prototype n°2}
	Cette itération permet de la redondance mais impose aussi une configuration assez lourde (2 points d’entrée dans les sites 1 et 2), et donc ne respecte pas le principe de médiation complète.
	
	\paragraph{Prototype n°3}
	Cette itération avait pour vocation de simplifier la gestion de l'infrastructure en délaissant la redondance. Nous respectons le principe de médiation en diminuant au minimum le nombre d'entrée dans les sites. Cependant le WAN ne permet aucune redondance.
	
	\paragraph{Prototype n°4}
	Cette dernière version est un compromis entre la facilité de configurer l'infrastructure réseau et de la maintenir. Une redondance est assurée par les routeurs entre les deux sites.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{images/topologie_1.png}
			\caption{Topologie n°1}
			\label{fig:topologie_1}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{images/topologie_2.png}
			\caption{Topologie n°2}
			\label{fig:topologie_2}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{images/topologie_3.png}
			\caption{Topologie n°3}
			\label{fig:topologie_3}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{images/topologie_4.png}
			\caption{Topologie n°4}
			\label{fig:topologie_4}
		\end{subfigure}
		
		\caption{Itérations de la topologie}
		\label{fig:topologie}
	\end{figure}
	
	\paragraph{Version finale}
	Ci-dessous la version finale de la topologie, les changements sont les suivants: nous avons déplacé l'entrée internet du WAN à notre site principal, nous avons rééquilibrer le nombre de switchs entre les sites et nous avons créer une pseudo DMZ (nous en parlerons plus tard), Nous avons aussi renforcé la redondance du WAN.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering % Centre la figure horizontalement
		\includegraphics[height=7cm]{images/topologie_finale.png}
		\caption{Topologie finale}
	\end{figure}
	
	% -----------------------------------------------------------
	
	\subsubsection{Adressage IP client}
	Pour être le plus compatible possible nous allons configurer notre réseau avec de l'IPV4 et de l'IPV6.
	
	Ces réseaux sont des VLANs, ce qui permet de séparer les flux entres les deux types de personnes qui sont présentes (responsables et chargée de missions).
	
	Les masques ont été choisis pour permettre une évolution des réseaux en permettant de connecter plus de clients que demandé. De plus les réseaux du site principal et du site 1 se suivent pour permettre de faire un regroupement (surneting) si nécessaire.
	
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{|p{4cm}|c|c|c|c|c|c|} \hline
			intitulé & users & IP & mask & IPs & IP 1 & last IP \\ \hline
			site principal: responsable & 30 & 192.168.0.0 & 26 & 62 & 192.168.0.1 & 192.168.0.62 \\
			site principal: chargé de missions & 90 & 192.168.1.0 & 24 & 254 & 192.168.1.1 & 192.168.0.254 \\
			site 1: responsable & 15 & 192.168.2.0 & 27 & 30 & 192.168.2.1 & 192.168.2.30 \\
			site 1: chargé de missions & 60 & 192.168.3.0 & 25 & 126 & 192.168.3.1 & 192.168.3.126 \\
			site 2: responsable & 15 & 192.168.4.0 & 27 & 30 & 192.168.4.1 & 192.168.4.30 \\
			site 2: chargé de missions & 60 & 192.168.5.0 & 25 & 126 & 192.168.5.1 & 192.168.5.126 \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{Adressage IPV4 des réseaux clients}
		\label{tab:client_netwoks_ipv4}
	\end{table}
	
	En IPV6 nous utilisons les ips Globales Unicast, ces dernières ne sont pas routable sur internet et nécessiteront donc du NAT. En IPv6 nous utilisons les adresses en 2001:X::Y/64 à titre d'exemple, dans un cas réel penser à des adresses valides.
	
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
			intitulé & nbr user & IP réseau  \\ \hline
			site principal: responsable & 30 & 2001:db8:1:: \\
			site principal: chargé de missions & 90 & 2001:db8:2:: \\
			site 1: responsable & 15 & 2001:db8:3:: \\
			site 1: chargé de missions & 60 & 2001:db8:4:: \\
			site 2: responsable & 15 & 2001:db8:5:: \\
			site 2: chargé de missions & 60 & 2001:db8:6::  \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{Adressage IPV6 des réseaux clients}
		\label{tab:client_netwoks_ipv6}
	\end{table}
	
	% -----------------------------------------------------------
	
	\subsubsection{Adressage IP WAN}
	Ci-dessous vous trouverez le plan d'adressage du WAN IPv4 et IPv6 en version graphique. Les masques utilisés en IPv4 sont des /30 pour économiser des adresses. En IPv6 nous utilisons les adresses en 2001:db8:X::Y/64 à titre d'exemple, dans un cas réel penser à des adresses valides.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		
		\begin{subfigure}{0.9\textwidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{images/wan_ipv4.png}
			\caption{Plan d'adressage WAN IPv4}
			\label{fig: plan addressage WAN IPv4}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{0.9\textwidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{images/wan_ipv6.png}
			\caption{Plan d'adressage WAN IPv6}
			\label{fig: plan addressage WAN IPv6}
		\end{subfigure}
		
		\caption{Plans d'adressage WAN}
		\label{fig: plans addressage WAN}
	\end{figure}
	
	\subsubsection{STP}
	Le \emph{Spanning Tree Protocol} permet d'éviter les boucles dans un réseau Ethernet en désactivant certains chemins redondants, assurant ainsi la stabilité du réseau et la prévision des problèmes de congestion. Dans notre cas nous allons le mettre en place principalement pour éviter les boucles dans notre réseau. En effet, notre configuration propose assez peu de résilience. Ce protocole est configuré au niveau des switchs, où il est nécessaire de désigner un "maître". Nous avons opté pour le switch connecté au routeur.
	
	% -----------------------------------------------------------
	
	\subsection{Securité}
	\subsubsection{Firewall}
	Nous mettons en place deux firewall, le premier est à l'entrée du site principal, le second à l'entrée du deuxième site. Ces derniers vont filtrer tous le trafic entrant et sortant. Ces parefeu sont de type stateless sur la couche réseau.
	
	Le parefeu du site principal est configuré pour laisser entrer tous trafic en provenance du site et bloque toute requête sortante ne passant pas par les serveurs proxy de l'entreprise.
	
	Le parefeu du site 2 est configuré pour ne laisser entrer que les flux venant du site principal ou sortant vers ce dernier.
	
	Nous allons utiliser le système de parefeu intégré dans les routeurs Cisco pour appliquer l'économie des mechanismes.
	
	\subsubsection{VPN}
	Le VPN que nous allons utiliser est un VPN de couche réseau qui va nous permettre de créer un tunnel sécurisé entre les sites distant, nous n'en mettons pas entre le site principal et le site 2 car le WAN est à nous et que nous voulons économiser des ressources sur les routeurs.
	
	\subsubsection{DMZ}
	La DMZ est un élément de sécurité extrêmement important. Malheureusement, à cause du manque de moyen celle déployée ne pourra pas répondre à toutes les exigences de sécurité. En effet comme nous aborderons dans la partie amélioration les problèmes qu'elle amène, elle est aussi présente dans notre réseau interne ce qui augmente drastiquement la surface d'attaque.
	
	\subsubsection{VLAN}
	Comme dit précédemment les deux groupes de personne sont sur des réseaux séparer, cela pour plusieur raison: minimiser le nombre de personne sur un réseau pour limiter le dommaine de collision, séparer les flux pour eviter le snifage des données. Pour ne pas faire deux réseau phisique, ce qui doublerais les couts, nous allons utiliser des VLAN, ces derniers se configure au niveau des switchs.
	
	% -----------------------------------------------------------
	
	\subsection{Routage}
	\subsubsection{BGP}
	Nous allons utiliser BGP pour router les paquets hors de notre réseau, sur internet. En effet BGP est le seul protocole de routage de type EGP.
	
	\subsubsection{OSPF}
	Pour router les paquets à travers le WAN nous avons choisi d'utiliser le protocole de routage OSPF, en effet celui-ci a de nombreux avantages (temps de convergence très rapide, détection d'un changement quasiment instantané) contrairement à d'autres protocoles alternatifs comme RIP.
	
	Nous n'utilisons pas EIGRP, qui est légèrement plus performant, pour ne pas nous bloquer dans l'écosystème Cisco.
	
	Nous allons le configurer avec une zone unique car le nombre de routeur est assez faible.
	
	% -----------------------------------------------------------
	
	\newpage
	\section{Les services}
	Pour héberger nos services, nous disposons d'une machine physique.
	Les services seront conteneurisés pour avoir facilement la possibilité de passer à un environnement cloud et économiser des ressources. Nous n'utilisons pas d'orchestrateur dans un premier temps.
	
	La technologie de conteneurisation utilisée sera \emph{Docker} et ce dernier sera installé sur un serveur Linux. Nous avons choisi \emph{Debian} pour sa stabilité et sa gratuité malgré son cycle de vie assez court (5 ans).
	
	Nous allons prioriser au maximum les images \emph{Docker} officielles préexistantes, cela nous déchargeant de la création et de la maintenance des images, économisant un temps et travail considérable.
	
	Les services qui seront déployés peuvent se départager en deux grandes catégories. Certains services permettent le fonctionnement technique de l'infrastructure (DHCP, DNS...), tandis que d’autres offrent des fonctionnalités et des flux-de-travail aux utilisateurs (Nextcloud, application métier...).
	
	Dans la partie amélioration, nous parlerons des autres services que nous pourrions déployer.
	
	\subsection{Sauvegarde}
	Avec le matériel prévu, la question de la sauvegarde est difficile. Nous prévoyons d’utiliser un cloud pour stocker les fichiers, ce qui implique que les seules données à conserver se trouveraient sur le serveur cloud. Or le serveur cloud est un conteneur présent sur l’unique serveur physique. Sauvegarde une machine sur elle-même est inutile et ne respecte pas les bons principes (règle 3-2-1-1), nous ne mettrons donc pas de solution de sauvegarde sur ce dernier.
	
	La seule alternative pour combler ce manque de moyen est de faire les sauvegardes sur disque dur externe ou sur bande magnétique puis de les déplacer sur un autre site ou a minima dans un coffre-fort.
	
	\subsection{DHCP}
	Nous allons utiliser \emph{\href{https://www.isc.org/kea/}{Kea}} comme serveur DHCP, qui dispose d’ \href{https://cloudsmith.io/~isc/repos/docker/packages/}{images \emph{Docker} officielles} pour l’IPv4, l’IPv6 et le DynDNS.
	
	Kea est choisi, car il est le serveur DHCP actuellement recommandé par l’Internet Systems Consortium, remplaçant l’\emph{\href{https://www.isc.org/dhcp/}{ISC DHCP Server}} déprécié depuis 2022.
	
	\subsection{DNS}
	Pour notre DNS nous utiliserons le serveur \emph{\href{https://www.isc.org/bind/}{Bind9}} au travers des images \emph{Docker} officielles maintenues par l'ISC, le développeur de \emph{Bind9}.
	
	Nous l’utiliserons, car il \emph{Bind9} est le serveur DNS open source le plus utilisé et son remplaçant \emph{Bind10} n'est pas encore considéré comme utilisable.
	
	\subsection{Application métier}
	L'application métier est constituée d'un serveur web capable d’exécuter du PHP et d'une base de données SQL. Dans un premier temps, nous aurons à créer nos images \emph{Docker} serveur web et base de données avec des \emph{Dockerfiles}, puis déployer le tout avec \emph{Docker Compose} via un fichier dockercompose.yml.
	
	Nous utiliserons \emph{Apache2} comme serveur web et \emph{MySQL} comme base de données, car ce sont pour ces logiciels que l’application a initialement été conçue. Nous nous baserons sur les images officielles \href{https://hub.docker.com/_/httpd}{Apache} et \href{https://hub.docker.com/_/mysql}{MySQL}.
	
	\subsection{Nextcloud}
	Comme dit précédemment, nous utiliserons un cloud pour le stockage des fichiers.
	
	Nous avons choisi d’utiliser \emph{Nextcloud} qui est une solution de cloud auto hébergée avec un fort support communautaire, open source et disposant de nombreuses fonctionnalités (client mail, chat, visioconférence…) en plus du stockage et partage de fichiers. De plus, il est recommandé par le \href{https://code.gouv.fr/sill/detail?name=NextCloud}{\emph{SILL}}.
	
	Nous le déployons grâce à \emph{Docker} pour les raisons énoncées précédemment, via l'\href{https://hub.docker.com/_/nextcloud}{image officielle} en employant \emph{MySQl} comme base de données.
	
	\subsection{Annuaire}
	Pour centraliser la gestion des comptes, nous allons utiliser un serveur LDAP. Nous avons choisi l'annuaire \emph{OpenLDAP}, particulièrement pour sa modularité grâce à l'ajout de schéma, lui permettant de s'adapter à beaucoup de situation. Nous aurons à créer une image \emph{Docker} spécifique, qui devra s’interfacer avec les autres services employant LDAP pour l’authentification, par exemple le service mail ou Nextcloud.
	
	\subsection{Mail} 
	Pour que les utilisateurs puissent communiquer de manière sécurisée et souveraine, nous leur fournirons un service mail. Les services mail actuels utilisent un nombre important d’éléments architecturaux, dont un serveur IMAP, un serveur SMTP, un système anti-spam et anti-virus ainsi qu'un système d’authentification. Nous avons pour se faire opté pour un \href{https://hub.docker.com/r/mailserver/docker-mailserver}{projet} d’image \emph{Docker} incluant tous ces services nécessaires, dont les plus importants étant \emph{Dovecot}, \emph{Postfix} et \emph{SpamAssasin}.
	
	% -----------------------------------------------------------
	
	\newpage
	\section{Le budget}
	Nous allons aborder le budget nécessaire pour réaliser le système expliqué en amont, le budget est susceptible d'être grandement modifié entre la période ou nous avons écrit ces lignes et la période ou vous les lisez. En effet le prix du matériel devrait évoluer à la baisse au fil du temps et il serait même possible d'en acheter d'occasion pour réduire les coûts, ici nous partons du postulat que nous achetons dans une enseigne spécialisée.
	
	Le coût "humain" va dépendre du nombre de services que l'entreprise choisit c'est pour cela que nous allons essayer d'annoncer un nombre d'heures par service bien que ce ne soit pas représentatif car certains services permettent de faciliter l'installation d'autres applications ou inversement, ils la rendent plus complexe.
	
	Pour finir, certaines informations comme la criticité de certaines applications ne nous ont pas été communiqué ce qui complique la prévision d'un \emph{PCA} ou d'un \emph{PRA} et donc d'un budget correspondant.
	
	\subsection{Matériel}
	Nous allons commencer par le prix des équipements réseaux, il nous faut donc 10 switchs manageables de 48 ports à 1Gbs , le prix de ce type d'équipement est d'environ 1 000€/pièce, par exemple le modèle Catalyst 3560 48 ports.
	
	Ensuite il faut penser aux routeurs, nous allons en avoir besoin de 7, ces derniers doivent avoir au moins 2 interfaces Ethernet 1Gbs, disposer d'un parefeu intégré et d'un VPN, le prix de ce type d'équipements est d'environ 500€/pièce, par exemple le routeur CISCO 2911.
	
	Pour finir la partie réseau, il manque les câbles pour interconnecter les équipements précédemment cité entre eux ou avec des postes client. Les équipements réseau utilisé étant limités à du 1Gbs et considérant que les bureaux de l'association ne sont pas très grands, nous pouvons utiliser du câble Ethernet catégorie 5e. La distance totale des câbles devrait être de 860 mètres ce qui nous reviendrait à 238€ au total.
	
	Le dernier point sur le matériel concerne le serveur, Nous pouvons utiliser n'importe quel ordinateur pour économiser des coûts, cependant pour pouvoir profiter de fonctionnalité améliorant la redondance ou la gestion du serveur il faut acheter un serveur professionnel qui coûte beaucoup plus cher.
	
	\subsection{Humain}
	
	Concernant la partie "Humaine" du budget, nous considérons un total de 86h de travail pour l'installation et la configuration de l'ensemble de l'infrastructure. Une heure de travail est estimée a 17€ ce qui nous fera un total de 1462€ par personne. Nous multiplierons ainsi ce total par personne par 5 correspondant au nombre de personne de l'équipe s'occupant de la mise en place de l'infrastructure.
	
	( pour plus de détails sur le budget voir devis en annexe ).          
	
	% -----------------------------------------------------------
	
	\newpage
	\section{Améliorations}
	Pour commencer voyons les amélioration que nous pourrions faire et ce qu'elles pourraient ajouter:
	
	\subsection{DMZ}
	La DMZ actuelle ne correspond pas à de bons critères de sécurité, c'est dû à un manque de matériel, nous proposons donc de, plus tard, acheter un nouveau routeur que nous viendrons positionner entre l'accès internet et le routeur de la zone principale, cela nous permettra de réduire la surface d'attaque, de mieux filtrer les flux et de pouvoir appliquer une rupture protocolaire pour analyser ces derniers.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[height=7cm]{best_dmz.png}
		\caption{exemple de DMZ}
		\label{fig:exemple de DMZ}
	\end{figure}
	
	\subsection{Les services}
	Actuellement nous proposons le minimum de services, nous pourrions ajouter de nombreux services qui faciliterait la vie aux utilisateurs ou aux administrateurs.
	
	De plus certains services sont absolument nécessaires et doivent être ajoutés au plus vite, comme le serveur de sauvegarde qui doit être une ou plusieurs machines différentes pour pouvoir assurer la sécurité des données.
	
	Voici une liste non exaustive des services qui pourraient être ajoutés:
	
	\begin{itemize}
		\item gestionnaire de mot de passe
		\item logiciel RH (paie, recrutement, remboursement...)
		\item site vitrine
		\item serveur de backup
		\item logiciel de gestion de parc informatique
		\item logiciel de supervision
		\item serveur d'impression
	\end{itemize}
	
	% -----------------------------------------------------------
	
	\newpage
	\addcontentsline{toc}{section}{Annexes}
	\section*{Annexes}
	\begin{figure}[H]
		\centering % Centre la figure horizontalement
		\includegraphics[height=17.5cm]{images/Devis SAE infra.png}
		\caption{Devis}
	\end{figure}
	
\end{document}